---
quote: "5_17-20"
title: "От Матфея 5:17-20"
chapter: "5"
verses: "17-20"
excerpt: "Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить."
date: "2009-07-25"
tags: ["Вы - соль земли","Вы- свет мира"]
posttype: "comment"
---
![alt Нагорная Проповедь, Гюстав Доре ](/sermon-on-the-mount-gustave-dore.jpg "Нагорная Проповедь,Гюстав Доре.")

>17. Не думайте, что Я пришел нарушить закон или пророков: не нарушить пришел Я, но исполнить.
>18. Ибо истинно говорю вам: доколе не прейдет небо и земля, ни одна иота или ни одна черта не прейдет из закона, пока не исполнится все.
>19. Итак, кто нарушит одну из заповедей сих малейших и научит так людей, тот малейшим наречется в Царстве Небесном; а кто сотворит и научит, тот великим наречется в Царстве Небесном.
>20. Ибо, говорю вам, если праведность ваша не превзойдет праведности книжников и фарисеев, то вы не войдете в Царство Небесное.

**Арджуна**: Иисус объясняет суть того, что Он принёс, как исполнение закона.

**Рубик**: Прежде всего, первой фразой Он утверждает правильность всех сошедших человеку законов. Даже если в чьих-то умах утвердились какие-то предположения, что законы несправедливы или неточны.

**Арджуна**: Слово, данное Богом в виде закона или Святого Писания, не может быть нарушено ни на йоту, каким бы изменениям, исправлениям или неточностям передачи с человеческой позиции оно не подвергалось. Пока будет существовать вселенная, закон данный Богом также будет существовать и исполнится весь от начала до конца.

Единожды испытав истину на себе, человек всегда возвращается в этот мир, чтобы донести её до других. Пройдя свой путь, он должен сотворить любовь посредством принесения себя в жертву этому миру, дабы осветить путь другим. Но тот, кто учит людей искаженным знаниям, тот проклят за это, и последним войдет в Царство Небесное.

Кто же обладает религиозной властью, но сам не исполняет закон и не стремится к Богу, является лжецом. С подобными посылами, направленными на удовлетворение своего эго и желания быть выше в этом мире, невозможно войти в Царство Небесное. Царство Небесное открывается, только если ты всецело устремлен к нему.

**Рубик**: Что такое закон, и чем он отличается от беззакония?

**Нирмала**: Закон является сутью проявления Бога в этот мир, принципом Его творения. Закон создан для человека, который отпал от Бога. Если бы человек был с Богом, у него не было бы потребности в нём. Закон - это неизменный принцип и ориентиры, по которым человек, противопоставивший себя Богу, может вернуться к Нему. При этом человек может вести себя как угодно, но он будет находиться в страдании, пока не примет закон в себя.

Когда Бог проявляется, когда закон, будучи Его воплощением, приходит на землю, люди, как правило, не принимают Его, а продолжают выполнение тех предписаний, которые они чтят, но не видят. Как Христа не приняли в Иудеи, так же и Будда, который является логическим завершением индуизма, отсутствует в Индии.

**Рубик**: Ты описываешь поверхностное следственное влияние закона. Меня больше интересует сутевое значение первой фразы этого отрывка. Сказав: “Я пришёл исполнить закон”, Христос тем самым утвердил его истину, основоположил его.

Несмотря на внешнее почитание, на наличие огромного количества синагог и древних традиций в Израиле, Иисус говорит о том, что закон попран. Слова инкарнирующего Бога: “Я прихожу всякий раз, когда дхарма приходит в упадок”, указывают на то, что несмотря на его наличие, этот закон не исполняется. Эти слова Христа говорят о Его заботе о восстановлении величия и целостности закона.

Кто ещё хочет сказать?

**Ананда**: “Законом и пророками” называют Писание целиком - Танах. Вместе первые две строки говорят о том, что Писание существовало и будет существовать всегда, и всё что происходит, записано в нём и содержалось в первом атоме творения.

Парадокс в том, что с одной стороны все предопределено до мелочей, а с другой стороны, идёт постоянный призыв, чтобы исполнить это. Приход живого Бога в царство теней внешне нарушает этот порядок, например, когда Иисус воскрешает мертвых. Это говорит о том, что исполнить закон может только Бог.

**Рубик**: То есть человек априори не в состоянии подступиться к закону. Он может лишь взять его в руку и открыть страницу. Но даже брамин не может исполнить то, что там написано.

**Ананда**: Из фразы “кто нарушит одну из заповедей сих малейших и научит так людей, тот малейшим наречется в Царстве Небесном” следует, что нарушивший одну заповедь всё-таки войдет в Царствие Небесное.

**Рубик**: В представлении большинства людей закон дискретен и состоит из множества положений. Это всеобщая ошибка. Закон един и целостен. Речь идет не о выполнении каждого пункта этого закона, а о выполнении его как таковом. Неисполнение одного пункта закона означает неисполнение всего закона.

На небесах и на земле равно одинаково работает божественный принцип, называемый “всё или ничего”. На нём основано всё мироздание, вся пракрити, вся жизнь, вся биология. На земле мы привыкли пользоваться относительными определениями типа “почти серый”, “немного красноватый»... а принцип “всё или ничего” абсолюте, как  “невозможно быть слегка беременной”. Но взгляд на него со стороны небес даёт один результат, а со стороны земли он оценивается иначе. Со стороны небес, если праведник не выполнит одну заповедь, то он попадет на небеса, но будет называться меньшим. То есть он читается, как “хотя бы одну исполни”.

А когда говорится, что книжники и фарисеи не войдут вовсе, это значит, что они ни одной не исполнили. Имеется ввиду не один конкретный фарисей или книжник, а фарисеи как класс, как прослойка общества. Среди них было много тех, кто исполнял закон в силу их высокой нравственности. Так же как и нынешние монахи: в подавляющем своем большинстве они - лжецы, лицемеры, узаконенные воры и деляги, но неправильно понимать, что среди них нет ни одного порядочного, кто чистотой своей души, чистотой своих порывов искренне жаждет исполнения всех принципов нравственности и закона.

Для того, чтобы почувствовать силу заповеди, сделайте всё возможное, чтобы перестроить себя. Сядьте в медитацию, и начните собирать себя по кусочкам, и наполнитесь, чтобы вы почувствовали то, что из вас исходит. Когда из вас начинает исходить то, что сказано в Писании, вы знаете не только это, но вы знаете всю структуру, которая привела к изречению это истины. Вы знаете всю первооснову, все построения и следствия. Вам известно всё. Вы начинаете быть соратником Бога. Вы начинаете понимать, из чего Он исходил. Если же из вас исходит что-то иное, значит, вы не то и не так собрали.

**Ученик**: Значит ли это, что человек может ничего не делать, но закон всё равно исполнится?

**Рубик**: Кто может ответить на этот вопрос?

**Сарада**: Я поняла его так, что если в конце концов все окажутся в Царствии Небесном, то зачем тогда что-то делать? Но тогда ты будешь продолжать страдать.

**Ученик**: Вопрос был не про страдание, а про делание и неделание. Поскольку дверь в Царствие Небесное открывается с другой стороны, то от человека в принципе вообще ничего не зависит.

**Рубик**: Имеется в виду, что ты делаешь, но сделать ничего не можешь, потому что сделать это может только один Бог. Тогда, коль скоро всё это зависит от Бога, то зачем мне стараться? Надо просто сидеть и ждать, когда придёт Бог и сделает.

**Сарада**: Не стараешься - страдаешь, а делаешь - приходит блаженство.

**Ананда**: То есть люди, которые себя мучают аскезой, делают это не ради награды, а просто потому, что не могут жить по другому.

**Рубик**: А как ты можешь объяснить получение высочайших возможностей в результате принятия топаса или аскезы? Например, Шукрачарья, учитель асуров получил Сандживани мантру от Шивы, когда выполнил все Его условия. Хотя требования для работы самой мантры выполнены не были, ее нельзя применять в безнравственных целях, она пока еще продолжает действовать. Почему так происходит, почему Бог это позволяет?

**Ананда**: По милости своей.

**Рубик**: Я не думаю, что в этом милость. Это урок, но какой?

**Арджуна**: Это предоставление преданному служителю Бога возможности использовать эту мантру в тех целях, для которых она была дана. Шукрачарья действительно преданный, кем бы он ни был, какие бы мотивы получения мантры им не двигали.

**Рубик**: При всем моем уважении, это полный абсурд. В ходе этого рассуждения сделана фундаментальная ошибка, которая привела к неверному пониманию.

**Ананда**: Мантра была получена за счёт очищения и высвобождения сил.

**Рубик**: Та же самая ошибка.

**Ниведита**: Темнота активна, и она растёт.

**Рубик**: Абсолютно правильно. Коренная ошибка в том, что аскеза Шукрачарьи ни в коем случае не являлась служением Богу. Это было служением своему эго и амбициям, в коих Бога вовсе нет. А результат пришёл в связи с тем, что назвала Ниведита. Это очень важно. Человек, который движется в сторону Бога, который говорит о Боге, безумно грязен и жутко опасен для общества. Он много опаснее тех, кто это не формулирует. Он начинает работать с самым ужасным, что находится в нём. И это начинает себя манифестировать и проявлять. Именно в этом смысл ухода в горы и леса. Он хуже чем изгой. С ним опасно встречаться до времени. В образе этого учителя как раз и передана эта истина. Он не прошел необходимого пути очищения.

Но лавры за его действия приходят много быстрее. Человек получает дар от Бога много раньше, чем он становится его достоин, чтобы стимулировать его на дальнейшие подвиги, а, если вдруг окажется, что он не соответствует этому дару, чтобы под его грузом он сломался и остановился. Об этом учителе легко сказать, что он - негодяй, что ему Бог доверил мантру, а он Его обманул, что он поставил Бога в неудобное положение, и теперь Бог думает, как это исправить. Ничего подобного. Он никогда не служил Богу, он не видел Его, Бог ему не нужен. Это хорошо проявляется в эпизоде пахтания океана, когда оказывается, что, сделав важное дело, сам он ничего не получил. И он приводит в движение всё мироздание, чтобы поставить окончательную точку в служении себе.

Он говорит фразу, что только Шива мог дать эту мантру. Но как можно отделить Шиву от остальных богов? Если бы Бог мог страдать, это бы привело к величайшему страданию. Одна только идея разделить Бога на части - уже величайшая мука. Коль скоро это произошло, значит Шукрачарья уже привел в действие вселенские механизмы, которые обязательно раздерут его самого на куски, чтобы он попытался почувствовать сделанное.

Ваша величайшая ошибка в том, что вы считаете, что вся вселенная благородна, что все прекрасны и милы. Но Шукрачарья не только не любит Бога, он использует Его как инструмент для своей выгоды.

**Арджуна**: Как получилось, что будучи таким грязным он всё равно увидел Бога и не умер?

**Рубик**: Бог сам регулирует степень чистоты в связи со своими целями. Если к Нему приходит кто-то абсолютно черный, мерзкий и грязный, но это наиболее удобная фигура для передачи своего воздействия на этот мир, Он его оставит и не сожжёт. Он даст ему оружие и даст возможность им воспользоваться. Это игра Бога, Его лила, Его право. Ты формализуешь Бога, а Он един и абсолютен.

И все же, как жуткий негодяй, лжец и неправедник удостоился аудиенции у Бога?

Закон кармы механистичен. А Бог никогда не нарушает закон. Если нужно действовать вопреки закону, то происходят причинные перестройки основ мироздания. Если Богом сказано, что вы придете к Нему, когда сделаете такие-то шаги, и вы их сделали, Бог не может вас обмануть, даже если вы негодяй. Он даст вам аудиенцию.

Но разве в результате этого Шукрачарья тут же стал величайшим праведником? Это очень сложный вопрос. Этот учитель находится под властью майи. Но внутри находится божественная сущность. В этом смысле мы все устроены точно также. А поэтому для Бога нет разницы между асурами и сурьями. Однако, когда Он говорит, что только боги достойны испить амриту, возникает вопрос почему и в чём разница. Боги - это та часть дживы, которая едина с Богом. А асуры, это наслоение, которое не имеет отношения к Богу и не должно иметь вечную жизнь. Божественная суть у асуров и сурьев одна и та же. Просто в сурьях она проявлена, а в асурах - нет. Вот она и достойна вечной жизни. Для сурьев это величайший символ смирения. А асурам это придает дополнительный импульс, который приводит к вибрациям, в результате которых вся короста может с них в конце концов ссыпаться, и останется чистое тело, как это произошло с Путаной[^1].

[^1]: Путана - демоница, которая пыталась умертвить Кришну, когда тот ещё был младенцем, кормя его обмазанной ядом грудью, и в результате погибла сама, при этом полностью очистившись и обретя освобождение, поскольку, невзирая на харартер её поглощенности Богом Кришной, её внимание всё же было устремлена к Нему и только к Нему в момент её смерти. [ru.Wikipedia.org](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D1%83%D1%82%D0%B0%D0%BD%D0%B0).